<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE citations_auteurs SYSTEM "citation_auteurs.dtd">
<citations_auteurs>
	<auteur nom="Paul Nizan">
		<texte>J'avais vingt ans. Je ne laisserai personne dire que c'est le plus bel âge de la vie</texte>
		<texte>l n'y a qu'une espèce valide de voyages, qui est la marche vers les hommes.</texte>
		<texte>Il connaît le prix de la liberté. Il sait déjà que tout se paie, le repos par la peine, la liberté par les coups, l'amour par l'ennui et la vie par la mort.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Pierre Bourdieu">
		<texte>Dans beaucoup de choix de la vie, il est difficile de savoir la part de la réaction contre et de l'inclination pour.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Raymond Aron">
		<texte>Ce sont les hommes qui écrivent l'histoire, mais ils ne savent pas l'histoire qu'ils écrivent.
</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Jean Baudrillard">
		<texte> L'eau en poudre : il suffit de rajouter de l'eau pour obtenir de l'eau.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Ludwig van Beethoven"/>
	<auteur nom="Honoré de Balzac">
		<texte>La gloire est le soleil des morts.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Léon Tolstoï">
		<texte>La charité du pauvre est de ne pas haïr le riche. </texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Jean Paulhan">
		<texte>Il est de la nature de l’évidence qu’elle passe inaperçue. </texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Hannah Arendt"/>
	<auteur nom="Talleyrand">
		<texte>On connaît, dans les grandes cours, un autre moyen de se grandir : c’est de se courber. </texte>
		<texte>La politique ce n'est qu'une certaine façon d'agiter le peuple avant de s'en servir. </texte>
		<texte>Les financiers ne font bien leurs affaires que lorsque l'État les fait mal.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Christian Bobin">
		<texte>Ce qu'on sait de quelqu'un empêche de le connaître.</texte>
		<texte>Les enfants, ce n'est pas sorcier, ça pousse à travers nos erreurs. </texte>
		<texte>Les enfants sont comme les marins : où que se portent leurs yeux, partout c'est l'immense.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Miguel de Cervantès">
		<texte> La plume est la langue de l’âme. </texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Cioran">
		<texte> Se méfier des penseurs dont l'esprit ne fonctionne qu'à partir d'une citation. </texte>
		<texte>Tous les penseurs sont des ratés de l'action et qui se vengent de leur échec par l'entremise des concepts.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Henri Michaud">
		<texte>Si un contemplatif se jette à l’eau, il n’essaiera pas de nager, il essaiera d’abord de comprendre l’eau. Et il se noiera. </texte>
		<texte>Qui laisse une trace, laisse une plaie.</texte>
		<texte>L'enseignement de l'araignée n'est pas pour la mouche.  </texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Henri Bergson">
		<texte>Il faut agir en homme de pensée et penser en homme d'action</texte>
		<texte>L'art de l'écrivain consiste surtout à nous faire oublier qu'il emploie des mots.
</texte>
		<texte>Notre esprit a une irrésistible tendance à considérer comme plus claire l'idée qui lui sert le plus souvent. </texte>
	</auteur>
	<auteur nom="François René de Chateaubriand">
		<texte>Il y a des temps où l’on ne doit dépenser le mépris qu’avec économie, à cause du grand nombre de nécessiteux.
</texte>
		<texte> Les institutions passent par trois périodes : celle des services, celle des privilèges, celle des abus.</texte>
		<texte>Les forêts précèdent les peuples, les déserts les suivent.</texte>
		<texte> L'homme n'a pas besoin de voyager pour s'agrandir ; il porte avec lui l'immensité.</texte>
		<texte>En ce temps-là, la vieillesse était une dignité ; aujourd'hui, elle est une charge. </texte>
		<texte> Le ciel fait rarement naître ensemble l’homme qui veut et l’homme qui peut. </texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Gaston Bachelard">
		<texte> Imaginer, c'est hausser le réel d'un ton.</texte>
		<texte>Celui qui trouve sans chercher est celui qui a longtemps cherché sans trouver.</texte>
		<texte> Il faut que l'imagination prenne trop pour que la pensée ait assez. </texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Anatole France">
		<texte>La jeunesse a cela de beau qu’elle peut admirer sans comprendre. </texte>
		<texte> Les hommes le plus souvent se querellent pour des mots. C'est pour des mots qu'ils tuent et se font tuer le plus volontiers.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Albert Guinon">
		<texte>Le contact de la femme est délicieux, et sa présence insupportable.</texte>
		<texte>Les passionnés soulèvent le monde, et les sceptiques le laissent retomber.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Amélie Nothomb">
		<texte>Les théories servent à irriter les philistins, à séduire les esthètes et à faire rire les autres.</texte>
		<texte>Il y aura toujours dans la foule un crétin qui, sous prétexte qu'il ne comprend pas, décrétera qu'il n'y a rien à comprendre.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Henri Lacordaire">
		<texte>Entre le passé où sont nos souvenirs et l’avenir où sont nos espérances, il y a le présent où sont nos devoirs.
</texte>
		<texte>Entre le fort et le faible, entre le riche et le pauvre, entre le maître et le serviteur, c'est la liberté qui opprime et la loi qui affranchit.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Marcel Achard">
		<texte>L'espérance est un de ces remèdes qui ne guérissent pas mais qui permettent de souffrir plus longtemps.
</texte>
		<texte>Le bonheur, c'est la somme de tous les malheurs qu'on n'a pas.</texte>
		<texte>J’ai des tas d’idées brillantes et nouvelles, mais les brillantes ne sont pas nouvelles, et les nouvelles ne sont pas brillantes.
</texte>
		<texte>Il est plus facile de sortir de ses gonds que d'y rentrer. </texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Madame de Sévigné">
		<texte>Les femmes ont permission d’être faibles, et elles se servent sans scrupule de ce privilège.
</texte>
		<texte>Gare à la flatterie, ma fille : trop de sucre gâte les dents.</texte>
		<texte>Le coeur n'a pas de rides.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Alexis de Tocqueville">
		<texte>En politique, la communauté des haines fait presque toujours le fond des amitiés.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Léon Bloy">
		<texte>On devrait fonder une chaire pour l'enseignement de la lecture entre les lignes.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Léon Gambetta">
		<texte>Pour gouverner les Français, il faut des paroles violentes et des actes modérés.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Jacques Prévert">
		<texte>La meilleure façon de ne pas avancer est de suivre une idée fixe.</texte>
		<texte>La meilleure façon de ne pas avancer est de suivre une idée fixe.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Guy de Maupassant">
		<texte>L'oeil... Tout l'univers est en lui, puisqu'il voit, puisqu'il reflète.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Voltaire">
		<texte>Les Incas avaient des palais incrustés d'or et couverts de paille : emblème de bien des gouvernements.</texte>
		<texte>Le doute est un hommage que l'on rend à la vérité.</texte>
		<texte>Le prudent se fait du bien, le vertueux en fait aux autres.</texte>
		<texte>La beauté n'est qu'un piège tendu par la nature à la raison.</texte>
		<texte>On aime mieux son égal que son maître.</texte>
		<texte>Pour la plupart des hommes, se corriger consiste à changer de défauts.</texte>
		<texte>Que conclure à la fin de tous mes longs propos ? C'est que les préjugés sont la raison des sots.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Louis Aragon">
		<texte>Le propre du génie est de fournir des idées aux crétins une vingtaine d'années plus tard.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Frédéric Dard">
		<texte>La plupart des ménages sont composés de célibataires mariés.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Georges Clemenceau">
		<texte>On ne ment jamais tant qu'avant les élections, pendant la guerre et après la chasse.
</texte>
		<texte>Les fonctionnaires sont les meilleurs maris : quand ils rentrent le soir à la maison, ils ne sont pas fatigués et ont déjà lu le journal.
</texte>
		<texte>Les femmes vivent plus longtemps que les hommes, surtout quand elles sont veuves.</texte>
		<texte>Pour prendre une décision, il faut être un nombre impair de personnes, et trois c'est déjà trop.
</texte>
		<texte>La démocratie, c'est le pouvoir pour les poux de manger les lions.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Tristan Bernard">
		<texte>Etre bête présente cet avantage que soi-même on ne s'en aperçoit pas.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Alphonse de Lamartine">
		<texte> Ignorant d’où je viens, incertain où je vais.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Raymond Queneau">
		<texte> Il y des gens qui trouvent toujours quelque chose à ne rien dire.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Pierre-Augustin Caron Beaumarchais">
		<texte>Sans la liberté de blâmer, il n’est point d’éloge flatteur.</texte>
		<texte>Dans le vaste champ de l'intrigue, il faut savoir tout cultiver, jusqu'à la vanité d'un sot.</texte>
		<texte>Dans le vaste champ de l'intrigue, il faut savoir tout cultiver, jusqu'à la vanité d'un sot.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Alfred Capus">
		<texte>Certains hommes parlent pendant leur sommeil. Il n'y a guère que les conférenciers pour parler pendant le sommeil des autres.</texte>
		<texte> Les mots sont comme les sacs : ils prennent la forme de ce qu'on met dedans.</texte>
		<texte>L’expérience, c’est la forme la plus maussade de la fatigue.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Herbert Hoover">
		<texte>Bénis soient les plus jeunes, car ils hériteront du déficit budgétaire de l’Etat.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Pierre Waldeck-Rousseau">
		<texte>Gouverner, c’est choisir entre deux inconvénients.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Edgar Allan Poe">
		<texte>L'ignorance est une bénédiction, mais pour que la bénédiction soit complète l'ignorance doit être si profonde, qu'elle ne se soupçonne pas soi-même.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Mark Twain">
		<texte>Consommée avec modération, l'eau ne peut pas faire de mal.</texte>
		<texte>Je n'aime pas l'idée d'avoir à choisir entre le ciel et l'enfer : j'ai des amis dans les deux.</texte>
		<texte>Les riches qui pensent que les pauvres sont heureux ne sont pas plus bêtes que les pauvres qui pensent que les riches le sont.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="John Fitzgerald Kennedy">
		<texte>L'humanité devra mettre un terme à la guerre, ou la guerre mettra un terme à l'humanité.</texte>
		<texte>On connait une nation aux hommes qu'elle produit, mais aussi à ceux dont elle se souvient et qu'elle honore.</texte>
		<texte> Le vrai politique, c’est celui qui sait garder son idéal tout en perdant ses illusions.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Ronald Reagan">
		<texte>Un gouvernement c’est comme un bébé. Un tube digestif avec un gros appétit à un bout et aucun sens des responsabilités de l’autre.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Léonard de Vinci">
		<texte>Le fer se rouille, faute de s'en servir, l'eau stagnante perd de sa pureté et se glace par le froid. De même, l'inaction sape la vigueur de l'esprit.
</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Alexandre Dumas">
		<texte>Les femmes sont étonnantes : ou elles ne pensent à rien, ou elles pensent à autre chose.</texte>
		<texte>J'aime mieux les méchants que les imbéciles, parce qu'ils se reposent.</texte>
		<texte>Rien ne fait voir l’avenir couleur de rose comme de le contempler à travers un verre de chambertin.
</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Patrick Modiano">
		<texte>Le Goncourt, c'est un peu comme l'élection de Miss France. Sans avenir.</texte>
		<texte> Il suffit parfois de rayer deux ou trois mots sur une page pour que tout change. </texte>
		<texte>Un jour les aînés ne sont plus là. Et il faut malheureusement se résoudre à vivre avec ses contemporains.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Jean de La Bruyère">
		<texte>C’est une grande misère que de n’avoir pas assez d’esprit pour bien parler, ni assez de jugement pour se taire.
</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Sören Kierkegaard">
		<texte> Que les gens sont absurdes ! Ils ne se servent jamais des libertés qu'ils possèdent, mais réclament celles qu'ils ne possèdent pas ; ils ont la liberté de pensée, ils exigent la liberté de parole.
</texte>
		<texte>Les gens exigent la liberté d’expression pour compenser la liberté de pensée qu’ils préfèrent éviter.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Marcel Duchamp">
		<texte> On peut voir celui qui regarde, mais on ne peut pas entendre celui qui écoute.</texte>
		<texte>Faut-il réagir contre la paresse des voies ferrées entre deux passages de trains ?</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="John Maynard Keynes">
		<texte>Les économistes sont présentement au volant de notre société, alors qu’ils devraient être sur la banquette arrière.</texte>
		<texte>La difficulté n’est pas de comprendre les idées nouvelles, mais d’échapper aux idées anciennes.
</texte>
		<texte> Ce qui arrive en fin de compte, ce n'est pas l'inévitable mais l'imprévisible.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Françoise Sagan">
		<texte>On a aussi peu de liberté maintenant qu'il y a vingt ans : faire l'amour était alors interdit aux jeunes filles ; maintenant c'est presque devenu obligatoire. Les tabous sont les mêmes.</texte>
		<texte>Quand on est mal parti, il faut essayer de continuer.</texte>
		<texte>Nous sommes peu à penser trop, trop à penser peu.</texte>
		<texte>La terre est peuplée de truqueurs et de bavards, qui se servent des mots comme d'une monnaie qu'ils sauraient fausse.
</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Octavio Paz">
		<texte>L'eau parle sans cesse et jamais ne se répète.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Johann Wolfgang von Goethe">
		<texte>Si un arc-en-ciel dure un quart d'heure, on ne le regarde plus.</texte>
		<texte>Tout homme qui marche peut s'égarer.</texte>
		<texte>La majorité se compose d'un petit nombre de meneurs énergiques, de coquins qui s'accommodent, de faibles qui s'assimilent et de la masse qui suit cahin-caha, sans savoir le moins du monde ce qu'elle veut.</texte>
		<texte>Rien ne nuit plus à une vérité qu’une erreur ancienne.</texte>
		<texte> Le grand public pense que les livres, comme les oeufs, gagnent à être consommés frais. C'est pour cette raison qu'il choisit toujours la nouveauté.</texte>
		<texte> De quelle espèce sont donc tous ces gens, dont l’âme n’a pour assise que l’étiquette, dont toutes les pensées et tous les efforts ne tendent pendant des années qu’à avancer d’un siège vers le haut bout de la table ?</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Jules Barbey d Aurevilly"/>
	<auteur nom="Blaise Pascal">
		<texte>Le silence éternel de ces espaces infinis m'effraie.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Victor Hugo">
		<texte>L’homme est forcé de faire ; la femme peut se contenter d’être.</texte>
		<texte>L'horizon souligne l'infini.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Roland Barthes">
		<texte>Ce que la photographie reproduit à l'infini n'a lieu qu'une fois.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="William Shakespeare">
		<texte>Les mots ne paient pas les dettes.</texte>
		<texte>Le diable peut citer les Écritures pour ses besoins.</texte>
		<texte>Quand il est sans remède, un chagrin est fini et qui n'a plus d'espoir n'aura plus de regrets.</texte>
		<texte>C’est un malheur du temps que les fous guident les aveugles.</texte>
		<texte>Pour leurrer le monde, ressemble au monde ; ressemble à l'innocente fleur, mais sois le serpent qu'elle cache.</texte>
		<texte>Ils ont échoué parce qu’ils n’avaient pas commencé par le rêve.</texte>
		<texte> C'est à l'endroit où l'eau est la plus profonde qu'elle est le plus calme.</texte>
		<texte>Quel besoin y a-t-il que le pont soit plus large que la rivière ? Le nécessaire est toujours la plus juste des concessions</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Henry de Montherlant">
		<texte>Quand on vieillit, les colères deviennent des tristesses.</texte>
		<texte>Une petite flamme de folie, si on savait comme la vie s'en éclaire !</texte>
		<texte>Ce qui dure, c'est l'indifférence. Rien ne tient mieux à l'arbre qu'une branche morte.</texte>
		<texte>Il est parfois moins admirable d'user de son pouvoir, que de se retenir d'en user.</texte>
		<texte>Après avoir fait l'amour, le premier qui parle dit une bêtise.</texte>
		<texte>On reconnaît l'homme libre à ce qu'il est attaqué simultanément ou successivement par les partis opposés.
</texte>
		<texte> La femme est faite pour un homme, l'homme est fait pour toutes les femmes : elle commence à aimer, quand lui, il a fini...</texte>
		<texte>Ne rien promettre, et donner en disant que l'on refuse.</texte>
		<texte>La gloire des grands hommes est comme les ombres : elle s'allonge avec leur couchant.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Jean Giono">
		<texte>La jeunesse, c'est la passion pour l'inutile.</texte>
		<texte>L'univers nous appartient dans la proportion où nous lui appartenons.</texte>
		<texte>Un homme ne va jamais plus loin que lorsqu’il ignore où il va.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Jorge Luis Borges">
		<texte>Le présent est indéfini, le futur n’a de réalité qu’en tant qu’espoir présent, le passé n’a de réalité qu’en tant que souvenir présent.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Arthur Schopenhauer">
		<texte>La richesse est pareille à l'eau de mer : plus on en boit, plus on a soif.</texte>
		<texte>Le mépris vient de la tête, la haine vient du coeur et l’un exclut l’autre.</texte>
		<texte>Ce que raconte l'histoire n'est en fait que le long rêve, le songe lourd et confus de l'humanité.</texte>
		<texte>Les femmes sont comme des miroirs, elle réfléchissent mais ne pensent pas.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Emil Michel Cioran">
		<texte>Espérer, c’est démentir l’avenir.</texte>
		<texte>Le progrès est l'injustice que chaque génération commet à l'égard de celle qui l'a précédée.</texte>
		<texte>Une civilisation débute par le mythe et finit par le doute.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Paul Valéry">
		<texte>L'histoire est la science des choses qui ne se répètent pas.</texte>
		<texte>La politique est l’art d’empêcher les gens de se mêler de ce qui les regarde.</texte>
		<texte>Les livres ont les mêmes ennemis que l'homme : le feu, l'humide, les bêtes, le temps, et leur propre contenu.</texte>
		<texte>Deux dangers ne cessent de menacer le monde ; l'ordre et le désordre.</texte>
		<texte> Le mensonge et la crédulité s'accouplent et engendrent l'opinion.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Charles Péguy">
		<texte>Le monde est plein d'honnêtes gens. On les reconnaît à ce qu'ils font les mauvais coups avec plus de maladresse.</texte>
		<texte>Quarante ans est un âge terrible. Car c’est l’âge où nous devenons ce que nous sommes</texte>
		<texte>Il y a quelque chose de pire que d'avoir une mauvaise pensée. C'est d'avoir une pensée toute faite</texte>
		<texte>On reconnaît les honnêtes gens à ce qu'ils font leurs mauvais coups avec plus de maladresse que les autres</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Alexandre Pouchkine">
		<texte>J'ai remarqué que le jugement le plus dépourvu de fondement, la plus sotte grossièreté prend du poids, du fait de l'influence magique de l'imprimerie.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Anton Tchekhov">
		<texte>L’université développe tous les dons de l’homme, entre autres la bêtise</texte>
		<texte>Les hommes intelligents aiment apprendre. Les imbéciles aiment enseigner.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Francis Bacon">
		<texte>L'art, c'est l'homme ajouté à la nature.</texte>
		<texte>Serrer trop fort le pressoir donne un vin qui sent le pépin.</texte>
		<texte>Attendons un peu pour finir plus vite.</texte>
		<texte>Si on commence avec des certitudes, on finit avec des doutes. Si on commence avec des doutes, on finit avec des certitudes.</texte>
		<texte> La prospérité révèle nos vices et l'adversité nos vertus.</texte>
		<texte>J'ai hérité à la fois du talent de ma mère pour dépenser de l'argent et du don de mon père pour ne pas en gagner.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Montaigne">
		<texte>J'ai vu en mon temps cent artisans, cent laboureurs, plus sages et plus heureux que des recteurs de l'université.</texte>
		<texte>notre âme s'élargit d'autant plus qu'elle se remplit</texte>
		<texte>j'aime mieux forger nom âme que la meubler</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="René Char">
		<texte>L'essentiel est sans cesse menacé par l'insignifiant.</texte>
		<texte>La lucidité est la blessure la plus rapprochée du soleil</texte>
		<texte>nous errons auprès de margelles dont on a soustrait les puits</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Jean Jaurès">
		<texte>Quand les hommes ne peuvent changer les choses, ils changent les mots.</texte>
		<texte>C'est en allant vers la mer que le fleuve reste fidèle à sa source.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Pierre Carlet de Chamblain de Marivaux">
		<texte>Bien écouter, c’est presque répondre.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Henri Poincaré">
		<texte>On fait la science avec des faits, comme on fait une maison avec des pierres : mais une accumulation de faits n'est pas plus une science qu'un tas de pierres n'est une maison.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Confucius">
		<texte>J’entends et j’oublie, Je vois et je me souviens, Je fais et je comprends.</texte>
		<texte>Je ne cherche pas à connaître les réponses, je cherche à comprendre les questions.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Winston Churchill">
		<texte> Il n'y a rien de négatif dans le changement, si c'est dans la bonne direction.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Georg Christoph Lichtenberg">
		<texte> Il y a beaucoup de gens qui lisent parce qu'ils sont trop paresseux pour penser.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Ernst Jünger">
		<texte>Une erreur ne devient une faute que lorsqu’on ne veut pas en démordre.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Emile Zola">
		<texte>Chaque fois que la science avance d'un pas, c'est qu'un imbécile la pousse, sans le faire exprès.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Henri Jeanson">
		<texte>Le capitalisme, c'est l'exploitation de l'homme par l'homme ; et le marxisme, c'est le contraire.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Jules Michelet">
		<texte>Avec le monde a commencé une guerre qui doit finir avec le monde, et pas avant : celle de l'homme contre la nature, de l'esprit contre la matière, de la liberté contre la fatalité.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Gustave Flaubert">
		<texte>Le souvenir est l'espérance renversée. On regarde le fond du puits comme on a regardé le sommet de la tour.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Boris Vian">
		<texte>C’est drôle comme les gens qui se croient instruits éprouvent le besoin de faire chier le monde.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Marcel Proust">
		<texte>Chacun appelle “idées claires” celles qui sont au même degré de confusion que les siennes propres.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Oscar Wilde">
		<texte>J'ai les goûts les plus simples du monde, je me contente du meilleur.</texte>
		<texte>Vivre est la chose la plus rare. La plupart des gens se contente d'exister.</texte>
		<texte>L'expérience est le nom que chacun donne à ses erreurs.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Jacques Lacan">
		<texte>Si vous avez compris, vous avez sûrement tort.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Léon-Paul Fargue">
		<texte>La poésie, c'est le point où la prose décolle.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Novalis">
		<texte>Le poète comprend la nature mieux que l’homme de sciences.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Pierre de Coubertin">
		<texte>Le sport va chercher la peur pour la dominer, la fatigue pour en triompher, la difficulté pour la vaincre.</texte>
		<texte>Le sport va chercher la peur pour la dominer, la fatigue pour en triompher, la difficulté pour la vaincre.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Paul Claudel">
		<texte>Rien n’est plus dangereux qu’une idée quand on n’en a qu’une.</texte>
		<texte>Les gens ne sont des héros que quand ils ne peuvent pas faire autrement.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Jean Rostand">
		<texte>On gagne plus à avoir aimé qu'à avoir compris.</texte>
		<texte>Attendre d'en savoir assez pour agir en toute lumière, c'est se condamner à l'inaction.</texte>
		<texte>Avoir l’esprit ouvert n’est pas l’avoir béant à toutes les sottises.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Sénèque">
		<texte>Le coq est roi sur son fumier.</texte>
		<texte>Ce n'est pas parce que les choses sont difficiles que nous n'osons pas, c'est parce que nous n'osons pas qu'elles sont difficiles.</texte>
		<texte>Les destins conduisent celui qui veut, ils traînent celui qui ne veut pas.</texte>
		<texte>Etudie, non pour savoir plus, mais pour savoir mieux.</texte>
		<texte>Toute méchanceté a sa source dans la faiblesse.</texte>
		<texte>La preuve du pire, c'est la foule</texte>
		<texte>Tu cesseras de craindre en cessant d'espérer. La crainte et l'espoir qui paraissent inconciliables sont pourtant étroitement unies.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Joseph Joubert">
		<texte>Certains critiques ressemblent assez à ces gens qui, toutes les fois qu'ils veulent rire, montrent de vilaines dents.</texte>
		<texte>La crédulité se forge plus de miracles que l'imposture ne peut en inventer.</texte>
		<texte>Le style oratoire a souvent les inconvénients de ces opéras dont la musique empêche d'entendre les paroles : ici les paroles empêchent de voir les pensées.</texte>
		<texte>On pense avec précipitation et on s'exprime avec soin, avec étude, avec effort. C'est un défaut du siècle.</texte>
		<texte>Le raisonnement n'est bon que dans les matières où nous n'y voyons goutte. C'est le vrai bâton de l'aveugle.</texte>
		<texte>Les révolutions sont des temps où le pauvre n'est pas sûr de sa probité, le riche de sa fortune et l'innocent de sa vie.</texte>
		<texte> Il faut, quand on agit, se conformer aux règles, et quand on juge, avoir égard aux exceptions.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Denis Diderot">
		<texte>Un mot n'est pas la chose, mais un éclair à la lueur duquel on l'aperçoit.</texte>
		<texte>Se faire tuer ne prouve rien ; sinon qu'on n'est pas le plus fort.</texte>
		<texte>La raison sans les passions serait presque un roi sans sujets.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Jean Cocteau">
		<texte>Le vrai tombeau des morts, c'est le coeur des vivants.</texte>
		<texte>Tout ce qui se prouve est vulgaire, agir sans preuve exige un acte de foi.
</texte>
		<texte>Nous avons tous un épiderme sensible aux tziganes et aux marches militaires.</texte>
		<texte> Un chef-d'oeuvre de la littérature n'est jamais qu'un dictionnaire en désordre.</texte>
		<texte>La source désapprouve presque toujours l’itinéraire du fleuve.</texte>
		<texte>Le verbe aimer est difficile à conjuguer : son passé n’est pas simple, son présent n’est qu’indicatif, et son futur est toujours conditionnel.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Nicolas Machiavel">
		<texte>En politique le choix est rarement entre le bien et le mal, mais entre le pire et le moindre mal.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Friedrich Nietzsche">
		<texte>On paie mal un maître en ne restant toujours que l’élève.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="André Gide">
		<texte>Toutes choses sont dites déjà ; mais comme personne n’écoute, il faut toujours recommencer.</texte>
		<texte>L'oeuvre d'art, c'est une idée qu'on exagère.</texte>
		<texte>Il y a ce que l’on sait et il y a ce que l’on ignore. Entre deux, ce que l’on suppose.</texte>
		<texte>Une explication n'est pas nécessairement une approbation ; mais le plus souvent on estime inutile de chercher à comprendre ce que l'on réprouve.</texte>
		<texte>Il est extrêmement rare que la montagne soit abrupte de tous côtés.</texte>
		<texte>Croyez ceux qui cherchent la vérité, doutez de ceux qui la trouvent</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="François de La Rochefoucauld">
		<texte>La flatterie est une fausse monnaie qui n'a de cours que par notre vanité.</texte>
		<texte>L'orgueil ne veut pas devoir, et l'amour-propre ne veut pas payer.</texte>
		<texte> Les vertus se perdent dans l'intérêt, comme les fleuves se perdent dans la mer.</texte>
		<texte>Il y a peu de femmes dont le mérite dure plus que la beauté.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Charles-Augustin Sainte-Beuve">
		<texte>Vieillir est encore le seul moyen qu’on ait trouvé de vivre longtemps.</texte>
		<texte> Il faut dépasser le but pour l'atteindre.</texte>
		<texte>La postérité, de plus en plus, me paraît ressembler à un voyageur pressé qui fait sa malle, et qui ne peut y faire entrer qu'un petit nombre de volumes choisis.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Saint Augustin">
		<texte>La nécessité ne connaît pas de loi.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Aristote">
		<texte> Les hommes se rassemblent dans les villes pour vivre. Ils y restent ensemble pour jouir de la vie.</texte>
		<texte>L’ignorant affirme, le savant doute, le sage réfléchit.</texte>
		<texte>Celui qui n'est plus ton ami ne l'a jamais été.</texte>
		<texte> Les racines de l'éducation sont amères, mais ses fruits sont doux.</texte>
		<texte>Le commencement est beaucoup plus que la moitié de l'objectif.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Alfred Knopf">
		<texte> Un économiste est quelqu’un qui expose l’évidence en termes incompréhensibles. » 
</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Thucydide">
		<texte>Il faut choisir: se reposer ou être libre</texte>
		<texte>A la guerre, l'occasion n'attend pas&gt;</texte>
		<texte>Il est dans la nature de l'homme d'opprimer ceux qui cèdent et de respecter ceux qui résistent.</texte>
		<texte>L'épaisseur du rempart compte moins que la volonté de le prendre.</texte>
		<texte>Quand on peut user de violence, il n'est nul besoin de procès.</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Louis Guilloux">
		<texte>L'homme n'était pas nécéssaire</texte>
		<texte>La vie, c'est ce dont on s'empare</texte>
		<texte>Mais c'est toujours la même histoire, mon cher, on n'en sort pas : l'intellectuel contre le pot au feu, quoi !</texte>
	</auteur>
	<auteur nom="Warren Buffett">
		<texte>C'est quand la mer se retire qu'on voit ceux qui se baignent nus.</texte>
		<texte>Si vous ne connaissez pas les bijoux, connaissez le bijoutier</texte>
		<texte>Quand on est dans un trou, la pire chose à faire est de continuer de creuser.</texte>
		<texte>Je veux pouvoir expliquer mes erreurs. C'est pourquoi je ne fais que des choses que je comprends.</texte>
	</auteur>
</citations_auteurs>